\textbf{Ejemplo 2}\\

Supongamos que para un inversionista la TIO es del 3\% periodo año vencido, con esta tasa seleccionar uno de los siguientes proyectos:\\

\textbf{Proyecto A}\\
Requiere de una inversión inicial de 1.160.000 COP, producirá un ingreso de 1.000.000 COP en el primer año y en cada uno de los años 2 al 6 producirá ingresos de 50.000 COP\\

\textbf{Proyecto B}\\
Requiere de una inversión inicial de 1.160.000 COP y al final del año 6 producirá un ingreso de 1.500.000 COP.
\\
\newpage
\textbf{Solución.}
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
	%Creación de la cuadricula de 3 columnas
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN PERÍODO FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}                                                                                     \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN DE VARIABLES %%%%%%%
		\multicolumn{3}{|c|}{$pf : 0 pav$}                                                                                                                                     \\ \hline

		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                                     \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS

		$\textbf{Proyecto A}$                                               & \multicolumn{2}{c|}{$ \textbf{Proyecto B} $}                                                     \\
		$n = 6 $ $ pav \hspace{0.3cm} $                                     & \multicolumn{2}{c|}{$ n = 6 $ $ pav $}                                                           \\
		$\text{Inversión inicial} = $ $ 1\text{.}160\text{.}000$ $COP$      & \multicolumn{2}{c|}{ $\text{Inversión inicial} = $ $  1\text{.}160\text{.}000 $ $COP$ }          \\
		$\text{Ingreso al año 1} = $ $ 1\text{.}000\text{.}000$ $COP$       & \multicolumn{2}{c|}{ $ \text{Ingreso al final de 6 años } = $ $ 1\text{.}500\text{.}000$ $COP$ } \\
		$ \text{Ingresos en cada año del 2 al 6} = $ $ 50\text{.}000$ $COP$ & \multicolumn{2}{c|}{ $ i_{1} = 3\% pav = TIO $ }
		\\
		$ i_{1} = 3\% pav = TIO $                                           & \multicolumn{2}{c|}{ $ i_{B} = TIR_{B} = ?\%pav $ }
		\\
		$i_{A} = TIR_{A} = ?\%pav $                                         & \multicolumn{2}{|c|}{$ $}                                                                        \\

		\hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}}                                                                                    \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$ $}                                                                                                                                              \\
		%Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
		%Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{\includegraphics[scale=0.8]{ejemplos/2/Graf1Ej2Cap11.pdf} }                                                                                                \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ $}                                                                                                                                              \\
		\hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$ $}                                                                                                                                              \\
		\multicolumn{3}{|c|}{\includegraphics[scale=0.8]{ejemplos/2/Graf2Ej2Cap11.pdf} }

		\\\hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA



		%%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                                      \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|c|} {VPN =	$\sum F_{n}(1+i)^{-n}$   Valor presente neto.}                                                                                             \\ \hline

		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                                        \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \text{Análisis usando el VPN:} $}                                                                                                               \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ VPN(A) = -1\text{.}160\text{.}000\text{ COP} + 1\text{.}000\text{.}000\text{ COP}(1+0.03)^{-1} +$}                                              \\ \multicolumn{3}{|c|}{$50\text{.}000\text{ COP}(1+0.03)^{-2} + 50\text{.}000\text{ COP}(1+0.03)^{-3} + 50\text{.}000\text{ COP}(1+0.03)^{-4} $} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ + 50\text{.}000\text{ COP}(1+0.03)^{-5} + 50\text{.}000\text{ COP}(1+0.03)^{-6} = 33\text{.}189.67\text{ COP.}$}                                \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ VPN(B) =- 1\text{.}160\text{.}000 \text{ COP} +  1\text{.}500\text{.}000(1+0.03)^{-6} = 96\text{.}226,38 \text{ COP.} $}                        \\
		\multicolumn{3}{|c|}{ $ \text{Análisis usando la TIR: } $}                                                                                                             \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \text{Para calcular la TIR del proyecto A hacemos que VPN(A)=0 y dejamos la tasa como incógnita:}  $}                                           \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ VPN(A) = -1\text{.}160\text{.}000\text{ COP} + 1\text{.}000\text{.}000\text{ COP}(1+i_{A})^{-1} +$}                                             \\ \multicolumn{3}{|c|}{$50\text{.}000\text{ COP}(1+i_{A})^{-2} + 50\text{.}000\text{ COP}(1+i_{A})^{-3} + 50\text{.}000\text{ COP}(1+i_{A})^{-4} $} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ + 50\text{.}000\text{ COP}(1+i_{A})^{-5} + 50\text{.}000\text{ COP}(1+i_{A})^{-6} = 0$}                                                         \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \text{La solución manual requiere usar la interpolación, dando como resultado: } $}                                                             \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ i_{A} = TIR_{A} = 4.91\% pav$}                                                                                                                  \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \text{Para calcular la TIR del proyecto B hacemos que VPN(B)=0 y dejamos la tasa como incógnita:}  $}                                           \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ VPN(B) =- 1\text{.}160\text{.}000 \text{ COP} +         1\text{.}500\text{.}000(1+i_{B})^{-6} = 0  $}                                           \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ \text{La solución manual requiere usar la interpolación, dando como resultado: } $}                                                             \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$ i_{B} = TIR_{B} = 4.38\% pav$}                                                                                                                  \\

		\hline

		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                                    \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA

		\multicolumn{3}{|c|}{ \text{El análisis usando el VPN indica que es mejor el proyecto B puesto que VPN(B)>VPN(A)} }                                                    \\
		\multicolumn{3}{|c|}{\text{El análisis usando la TIR indica que es mejor el proyecto A puesto que TIR(A)>TIR(B)}}                                                      \\
		\hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
\textbf{Disyuntiva VPN y TIR}\\
En el ejemplo anterior, según el índice VPN se debe optar por el proyecto B, pero según el índice TIR es mejor el proyecto A. Entonces ¿Cúal de los dos proyectos es mejor para invertir?\\
Para solucionar esta disyuntiva, hay que analizar lo que ocurre con los dineros que están invertidos en cada proyecto.\\

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.8]{explicacion/Graf4Cap11.pdf}
\end{center}
En el proyecto A la inversión de 1\text{.}160\text{.}000 COP solo dura un mes porque al cabo de un año está reintegrando 1\text{.}000\text{.}000 COP y en los 5 años restantes reintegra de a 50\text{.}000 COP anuales. En cambio en el proyecto B la inversión de 1\text{.}160\text{.}000 COP dura 6 años, y aunque estuvo colocado el dinero a una tasa menor el resultado final es que la ganancia en pesos de hoy es superior a la que genera el proyecto A.\\

El problema básicamente consiste en que la TIR solo mide la rentabilidad de los dineros que permanecen invertidos en el proyecto y no toma en cuenta los dineros que son liberados o los toma en cuenta suponiendo que los reinvierte a la misma tasa del proyecto lo cual es un error porque no necesariamente los dineros se reinvierten a la misma tasa del proyecto.\\

Para solucionar esta dificultad se debe tener en cuenta la reinversión y esta nueva TIR recibe el nombre de TIR Modificada que se representa por TIRM.\\

Se deja en claro que, la TIRM elimina la inconsitencia de ordenamiento antre la TIR y el VPN en la gran mayoría de los casos, sin embargo quedan unos pocos casos en los cuales será necesario utilizar una variante de la TIRM que se denomina TIRM ponderada.\\

\textbf{Cálculo de la TIRM}\\

Se traslada al punto inicial todos los egresos utilizando la tasa de financiación que puede ser la misma del mercado de colocación y se traslada a valor final todos los ingresos utilizando la tasa \textbf{TIO.}\\
Recordando que \textbf{TIO} es la tasa del mejor proyecto que se sacrifica a fin de realizar otra actividad.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
